# Простой статический сайт на Webpack 4

![Webpack](img/thumbnail.png)

После прочтения ряда статей (например, [этой](https://habr.com/company/mailru/blog/340922/)) решил перейти на современный подход с использованием Node.js при написании простых сайтов с подхода «динозавров». Ниже представлен разбор примера сборки простого статического сайта с помощью [Webpack 4](https://webpack.js.org/). Статья написана, так как инструкции с решением моей задачи не нашел: пришлось собирать всё по кусочкам.

## Постановка задачи

Сайт представляет собой простой набор HTML-страниц со своим CSS стилями и файлом JavaScript. Необходимо написать проект, который бы собирал наш сайт из исходников:

- из SASS (точнее SCSS) файлов формируется один CSS файл;
- из различных JavaScript библиотек и пользовательского кода формируется один JavaScript файл;
- HTML страницы собираются с помощью шаблонизатора, где содержимое шапки и футера можно разнести по отдельным файлам.

В собранном сайте не должны использоваться React, Vue.js.

При выборе технологий выбираются по возможности наиболее популярные на данный момент. По этой причине отказался и от Grunt и Gulp в пользу Webpack, хотя, если честно, синтаксис Gulp мне понравился больше своим однообразием.

Для примера будет сверстано несколько страничек на базе Bootstrap 4. Но это только для примера.

Предполагается, что [Node.js](https://nodejs.org/) установлен (в Windows просто скачивается установщик и устанавливается в стиле «далее, далее»), и вы умеете работать с командной строкой.

**Update.** Нужно получить набор готовых HTML страниц, которые можно залить на хостинг без дополнительных настроек (например, на GitHub Pages) или открыть локально на компьютере.

## Структура проекта

Общая структура проекта представлена ниже:

```text
.
├── dist                 - папка, куда будет собираться сайт
├─┬ src                  - папка с исходниками сайта
│ ├── favicon            - папка с файлами иконок для сайта
│ ├── fonts              - папка со шрифтами
│ ├─┬ html               - папка заготовок HTML страниц
│ │ ├── includes         - папка с встраиваемыми шаблонами (header, footer)
│ │ └── views            - папка с самими HTML страницами
│ ├── img                - папка с общими изображениями (логотип, иконки и др.)
│ ├── js                 - папка с JavaScript файлами
│ ├── scss               - папка с SСSS файлами
│ └── uploads            - папка с файлами статей (картинки, архивы и др.)
├── package.json         - файл настроек Node.js
└── webpack.config.js    - файл настроек Webpack
```

Та же структура, но с показом файлов, которые присутствуют в примере:

```text
.
├── dist
├─┬ src
│ ├─┬ favicon
│ │ └── favicon.ico
│ ├─┬ fonts
│ │ └── Roboto-Regular.ttf
│ ├─┬ html
│ │ ├─┬ includes
│ │ │ ├── footer.html
│ │ │ └── header.html
│ │ └─┬ views
│ │   ├── index.html
│ │   └── second.html
│ ├─┬ img
│ │ └── logo.svg
│ ├─┬ js
│ │ └── index.js
│ ├─┬ scss
│ │ └── style.scss
│ └─┬ uploads
│   └── test.jpg
├── package.json
└── webpack.config.js
```

Под favicon выделена целая папка, так как в современном web обычным одним ico файлом не обойтись. Но для примера используется только этот один файл.

Спорным решением может показаться разделение картинок на две папки: `img` и `uploads`. Но здесь использовал идеологию расположения файлов из Wordpress. На мой взгляд, кидать все изображения в одну папку - не очень хорошая идея.

Для работы с проектом использую [Visual Studio Code](https://code.visualstudio.com/), которым очень доволен. Особенно мне нравится, что командная строка встроена в программу и вызывается через ``Ctrl + ` ``.

![Visual Studio Code](img/visual_studio_code.png)

Сделаем болванку Node.js проекта. Для этого создадим папку нашего проекта с вышеописанной структурой и перейдем в неё в командной строке, где вызовем команду для создания файла `package.json`.

```console
npm init
```

На все вопросы можно просто отвечать, нажимая `Enter`, если заполнять подробную информацию не хочется.

Установим три общих пакета, которые нам потребуются в любом случае: `webpack`, `webpack-cli` (работу с командной строкой в webpack вынесли в отдельный пакет) и `webpack-dev-server` (для запуска локального сервера, чтобы в браузере сразу отображались сохраненные изменения проекта).

```console
npm install webpack webpack-cli webpack-dev-server --save-dev
```

Файл package.json сейчас выглядит примерно так:

```json
{
  "name": "static-site-webpack-habr",
  "version": "1.0.0",
  "description": "",
  "main": "index.js",
  "scripts": {
    "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1"
  },
  "license": "ISC",
  "devDependencies": {
    "webpack": "^4.1.1",
    "webpack-cli": "^2.0.11",
    "webpack-dev-server": "^3.1.1"
  }
}
```

Также создастся файл `package-lock.json`, который вообще не трогаем. Но в git репозиторий добавлять этот файл нужно, в отличии от папки `node_modules`, которую нужно прописать в файле `.gitignore`, если пользуетесь git.

## Собираем JavaScript

Так как Webpack создан в первую очередь для сборки js файлов, то эта часть будем самой простой. Чтобы можно было писать javascript в современном виде ES2015, который не поддерживается браузерами, поставим пакеты `babel-core`, `babel-loader`, `babel-preset-env`.

```console
npm install babel-core babel-loader babel-preset-env --save-dev
```

После создаем файл настроек `webpack.config.js` с таким содержимым:

```javascript
const path = require('path');

module.exports = {
  entry: [
    './src/js/index.js',
  ],
  output: {
    filename: './js/bundle.js'
  },
  devtool: "source-map",
  module: {
    rules: [{
        test: /\.js$/,
        include: path.resolve(__dirname, 'src/js'),
        use: {
          loader: 'babel-loader',
          options: {
            presets: 'env'
          }
        }
      },
    ]
  },
  plugins: [
  ]
};
```

В разделе `entry` (точки входа) указываем, какой js файл будем собирать, в разделе `output` указываем путь в папке `dist`, куда будем помещаться собранный файл. Обратите внимание, что в webpack 4 в пути `output` саму папку `dist` указывать не нужно! И да, как же мне не нравится, что в одном файле webpack в одних случаях нужно писать относительный путь, в других случаях относительный путь в специальной папке, в третьих случаях нужен уже абсолютный путь (например, его получаем этой командой `path.resolve(__dirname, 'src/js')`).

Также указано значение параметра `devtool`, равное: `source-map`, что позволит создавать [карты исходников](https://habr.com/post/178743/) для js и css файлов.

Для обработки конкретных файлов (по расширению, по месторасположению) в webpack создаются правила в разделе `rules`. Сейчас у нас там стоит правило, что все js файлы пропускаем через транслятор Babel, который преобразует наш новомодный ES2015 в стандартный javascript вариант, понятный браузерам.

В нашем тестовом примере мы верстаем наши странице на [Boostrap 4](https://getbootstrap.com/). Поэтому нам нужно будет установить три пакета: ```bootstrap```, `jquery`, ```popper.js```. Второй и третий пакет мы устанавливаем по требованию Bootstrap.

```console
npm install bootstrap jquery popper.js --save
```

Обратите внимание на то, что эти три пакета нам нужны именно для самого сайта, а не для его сборки. Поэтому эти пакеты мы устанавливаем с флагом `--save`, а не `--save-dev`.

Теперь можно приступить к написанию нашего `index.js` файла:

```javascript
import jQuery from 'jquery';
import popper from 'popper.js';
import bootstrap from 'bootstrap';

jQuery(function() {
    jQuery('body').css('color', 'blue');
});
```

В качестве примера пользовательского кода js просто перекрасили цвет текста на синий.

Теперь можно перейти к сборке js файла. Для этого в файле `package.json` в разделе `scripts` пропишем следующие npm скрипты:

```json
  "scripts": {
    "dev": "webpack --mode development",
    "build": "webpack --mode production",
    "watch": "webpack --mode development --watch",
    "start": "webpack-dev-server --mode development --open"
  },
```

Теперь при запуске в командной строке строчки **npm run dev** произойдет сборка проекта (css и html файлы потом также будут собираться этой командой), и в папке ```/dist/js``` появятся файлы ```bundle.js``` и ```bundle.js.map```.

При запуске команды **npm run build** также произойдет сборка проекта, но уже итоговая (с оптимизацией, максимальной минимизацией файла), которую можно выкладывать на хостинг.

При запуске **npm run watch** запускается режим автоматического просмотра изменений файлов проекта с автоматическим допостроением измененных файлов. Да, чтобы в командной строке отключить этот режим (например, чтобы можно было написать другие команды) можно нажать ```Ctrl + C``` (как минимум в PowerShell).

При запуске **npm run start** запустится локальный сервер, который запустит html страницу и также будет отслеживать изменения в файлах. Но пока этой командой не пользуемся, так как сборку html страниц не добавили.

Режим построения проекта создает или переписывает файлы в папке ```dist```. Но во время разработки проекта при разных сборках файлы могут переименовываться, удаляться. И Webpack не будет следить, чтобы уже ненужные файлы, оставшиеся после предыдущих сборок, удалялись из папки ```dist```. ~~Поэтому добавим еще один пакет ```clean-webpack-plugin```, который будет очищать папку ```dist``` перед каждой сборкой проекта.~~

Пришлось отказаться от ```clean-webpack-plugin```. Почему? Когда запускаешь сервер через команду ```npm run start``` (```webpack-dev-server --mode development --open```), то webpack компилирует файлы автоматом, не сохраняя их в папку ```dist```. И это нормально. Но при этом папка ```dist``` очищается из-за наличия ```clean-webpack-plugin```. В результате в режиме работы локального сервера папка ```dist``` пустует, что негативно сказывается на работе с git (только в случае, если вы в git репозиторий сохраняется сборку проекта, как и я): после каждого запуска сервера появляется куча изменений из-за удаленных файлов. Было бы хорошо, чтобы очистка папки ```dist``` происходила только при полноценной сборке, например, ```npm run build-and-beautify``` (об этой команде ниже). Плагин ```clean-webpack-plugin```настроить нужным способом не смог. Поэтому использую другой плагин ```del-cli```, который не связан с webpack и работает отдельно.

```console
npm install del-cli --save-dev
```

Внесем изменения в файл ```package.json```.

```json
{
...
  "scripts": {
...
    "clear": "del-cli dist"
  },
...
}
```

## Сборка CSS файла

CSS файл будем собирать из SCSS файлов, под которые у нас зарезервирована папка ```src/scss```. В ней создадим файл ```style.scss```, например, со следующим содержимым:

```scss
$font-stack: -apple-system, BlinkMacSystemFont,Roboto,'Open Sans','Helvetica Neue',sans-serif;

@import "~bootstrap/scss/bootstrap";

@font-face {
  font-family: 'Roboto';
  font-style: normal;
  font-weight: 400;
  src: url(../fonts/Roboto-Regular.ttf);
}

body {
  font-family: $font-stack;
  #logo {
    width: 10rem;
  }
  .container {
    img {
      width: 20rem;
    }
  }
}
```

Обратите внимание на то, что стили Bootstrap подключаем не через его CSS файл, а через SСSS (~~```@import "node_modules/bootstrap/scss/bootstrap"```~~ ```@import "~bootstrap/scss/bootstrap";```), который позволит в случае надобности переписать те или иные свойства библиотеки, использовать его миксины и др. Но что печалит. Если при сборке js файла при подключении js файла Bootstrap библиотеки Webpack знает, где находятся нужные файлы, то при подключении стилей нужно указывать путь к папке в ```node_modules```.

Для обработки css файлов нам будут нужны следующие модули: ```node-sass```, ```sass-loader```, ```css-loader``` и ```extract-text-webpack-plugin``` (говорят, что в следующей версии Webpack в последнем плагине надобность отпадет).

Важно! На момент написания статьи плагин ```extract-text-webpack-plugin``` в стабильной версии не умеет работать с Webpack 4. Поэтому нужно устанавливать его beta версию через ```@next```:

```console
npm install node-sass sass-loader css-loader extract-text-webpack-plugin@next --save-dev
```

Надеюсь, что вскоре можно будет устанавливать все плагины по нормальному:

```console
npm install node-sass sass-loader css-loader extract-text-webpack-plugin --save-dev
```

В ```webpack.config.js``` добавим следующие изменения:

```javascript
...
const ExtractTextPlugin = require("extract-text-webpack-plugin");
...

module.exports = {
  entry: [
    ...
    './src/scss/style.scss'
  ],
  ...
  module: {
    rules: [{
      ...
      {
        test: /\.(sass|scss)$/,
        include: path.resolve(__dirname, 'src/scss'),
        use: ExtractTextPlugin.extract({
          use: [{
              loader: "css-loader",
              options: {
                sourceMap: true,
                minimize: true,
                url: false
              }
            },
            {
              loader: "sass-loader",
              options: {
                sourceMap: true
              }
            }
          ]
        })
      },
    ]
  },
  plugins: [
    new ExtractTextPlugin({
      filename: './css/style.bundle.css',
      allChunks: true,
    }),
    ...
  ]
};
```

Обратите внимание на то, что в точках входа ```entry```мы добавили новый входной файл ```style.scss```, но выходной файл указали не в ```output```, а в вызове плагина ExtractTextPlugin в разделе ```plugins```. Включаем поддержку карт источников sourceMap для пакетов ```sass-loader``` и ```css-loader```.

Также можно заметить, что тут нет пакета ```style-loader```, который чаще всего упоминается при работе с css в Webpack. Данный пакет встраивает css код в файл HTML, что может быть удобно для одностраничных приложений, но никак не для многостраничного.

И самый спорный момент. Для пакета ```css-loader``` мы добавили параметр ```url```, равный ```false```. Зачем? По умолчанию ```url=true```, и если Webpack при сборке css находит ссылки на внешние файлы: фоновые изображения, шрифты (например, в нашем случае есть ссылка на файл шрифта ```url(../fonts/Roboto-Regular.ttf)```), то он эти файлы попросит как-то обработать. Для этого используют чаще всего пакеты ```file-loader``` (копирует файлы в папку сборки) или ```url-loader``` (маленькие файлы пытается встроить в HTML код). При этом прописанные относительные пути к файлам в собранном css могут быть изменены.

Но с какой проблемой столкнулся на практике. Есть у меня папка ```src/scss``` с SСSS кодом. Есть папка ```src/img``` с картинками, на которые ссылаются в SСSS  коде. Всё хорошо. Но, например, мне потребовалось подключить на сайт стороннюю библиотеку (например, lightgallery). SCSS код у неё располагается в папке ```node_modules/lightgallery/src/sass```, который ссылается на картинки из папки ```node_modules/lightgallery/src/img``` через относительные пути. И если добавить стили библиотеки в наш ```style.scss```, то ```file-loader``` будет искать картинки библиотеки ```lightgallery``` в моей папке ```src/img```, а не там, где они находятся. И побороть я это не смог.

**Update.** С последней проблемой можно справиться, как подсказал [Odrin](https://habr.com/users/odrin/), с помощью пакета [resolve-url-loader](https://github.com/bholloway/resolve-url-loader) и file-loader.

Пример решения:

```javascript
...

module.exports = {
  ...
  module: {
    rules: [
    ...
     {
        test: /\.(png|jpg|gif)$/,
        use: [
          {
            loader: 'file-loader',
            options: {name: 'img/[name].[ext]'}
          }
        ]
      },
      {
        test: /\.(sass|scss)$/,
        include: path.resolve(__dirname, 'src/scss'),
        use: ExtractTextPlugin.extract({
          use: [{
              loader: "css-loader",
              options: {
                sourceMap: true,
                minimize: true//,
                //url: false
              }
            },
            {
              loader: "resolve-url-loader"
            },
            {
              loader: "sass-loader",
              options: {
                sourceMap: true
              }
            }
          ]
        })
      }
      ...
    ]
  },
...
};
```

То есть пакет resolve-url-loader вместо относительных путей ставит пути, которые webpack поймет. А уже file-loader будет копировать нужные файлы. Проблема в свойстве name в file-loader. Если его указать как ```name: '[path]/[name].[ext]'```, то в моей примере в папке dist появится папка ```dist\node_modules\lightgallery\src\img```, в которой уже находятся изображения. Нет, в css будут прописанные верные пути до этой папки, но это будет не красиво. Поэтому лучше название файла указывать без пути (например ```name: 'img/[name].[ext]'```). Правда, тогда все картинки пойдут в одну папку - не всегда это будет полезно.

Поэтому установкой ```url=false``` говорим, что все ссылки на файлы в SCSS коде не трогаем, пути не меняем, никакие файлы не копируем и не встраиваем: с ними разберемся потом отдельно. Возможно, это решение плохое, и вы предложите более правильный подход.

## Сборка HTML страниц

Перейдем к самому веселому: к сборке HTML страниц, где у меня возникли самые большие трудности.

Для сборки HTML страниц будем использовать плагин `html-webpack-plugin`, который поддерживает различные виды шаблонизаторов. Также нам потребуются пакет ```raw-loader```.

```console
npm install html-webpack-plugin raw-loader --save-dev
```

В качестве шаблонизатора HTML будем использовать шаблонизатор по умолчанию lodash. Вот так будет выглядеть типичная HTML страница до сборки:

```html
<% var data = {
  title: "Заголовок | Проект",
  author: "Harrix"
}; %>
<%= _.template(require('./../includes/header.html'))(data) %>

<p>text</p>

<%= _.template(require('./../includes/footer.html'))(data) %>
```

Вначале в переменной `data` прописываем все наши переменные страницы, которые хотим использовать на этой странице. Потом встраиваем шаблоны шапки и футера через `_.template(require())`.

Важное уточнение. В статьях про сборку HTML страниц через `html-webpack-plugin` обычно подключают встраиваемые шаблоны просто через команду:

```javascript
require('html-loader!./../includes/header.html')
```

Но при этом в этих встраиваемых шаблонах синтаксис lodash работать не будет (я так и не понял, почему так происходит). И данные из переменной `data` туда не передадутся. Поэтому принудительно говорим webpack, что мы встраиваем именно шаблон, который надо обработать как lodash шаблон.

Теперь мы можем использовать полноценные lodash синтаксис в встраиваемых шаблонах. В коде файла `header.html` ниже через `<%=title%>` печатаем заголовок статьи.

```html
<!doctype html>
<html lang="ru">
  <head>
    <meta charset="utf-8">
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no">

    <link rel="shortcut icon" href="favicon/favicon.ico">
    <link rel="stylesheet" href="css/style.bundle.css">

    <title><%=title%></title>
  </head>
  <body>
    <header><img src="img/logo.svg" id="logo"></header>
```

В пакете html-webpack-plugin [есть возможность](https://github.com/jantimon/html-webpack-plugin#generating-multiple-html-files) генерировать несколько HTML страниц:

```javascript
 plugins: [
    new HtmlWebpackPlugin(), // Generates default index.html
    new HtmlWebpackPlugin({  // Also generate a test.html
      filename: 'test.html',
      template: 'src/assets/test.html'
    })
  ]
```

Но прописывать для каждой страницы создание своего экземпляра плагина точно не есть хорошо. Поэтому автоматизируем этот процесс, найдя все HTML файлы в папке `src/html/views` и создадим для них свои версии `new HtmlWebpackPlugin()`.

Для этого в файле `webpack.config.js` внесем следующие изменения:

```javascript
...
const HtmlWebpackPlugin = require('html-webpack-plugin');
const fs = require('fs')

function generateHtmlPlugins(templateDir) {
  const templateFiles = fs.readdirSync(path.resolve(__dirname, templateDir));
  return templateFiles.map(item => {
    const parts = item.split('.');
    const name = parts[0];
    const extension = parts[1];
    return new HtmlWebpackPlugin({
      filename: `${name}.html`,
      template: path.resolve(__dirname, `${templateDir}/${name}.${extension}`),
      inject: false,
    })
  })
}

const htmlPlugins = generateHtmlPlugins('./src/html/views')

module.exports = {
  module: {
      ...
      {
        test: /\.html$/,
        include: path.resolve(__dirname, 'src/html/includes'),
        use: ['raw-loader']
      },
    ]
  },
  plugins: [
    ...
  ].concat(htmlPlugins)
};
```

Функция `generateHtmlPlugins` будет осуществлять поиск всех HTML страниц. Обратите внимание, что в коде функции есть настройка `inject: false`, которая говорит Webpack, что не нужно встраивать ссылки на js и css файл в HTML код самостоятельно: мы сделаем всё сами вручную в шаблонах `header.html` и `footer.html`.

Также нужно отметить, что встраиваемые шаблоны обрабатываются плагином `raw-loader` (содержимое файла просто загрузить как текст), а не `html-loader`, как чаще всего предлагают. И также, как в случае с CSS, не использую пакеты `file-loader` или `url-loader`.

И остается последний необязательный момент для работы с HTML. JavaScript файл и CSS файл у нас будут минимифицроваться. А вот HTML файлы хочу, наоборот, сделать красивыми и не минифицировать. Поэтому после сборки всех HTML файлов хочется пройтись по ним каким-то beautify плагином. И тут меня ждала подстава: не нашел способа как это сделать в Webpack. Проблема в том, что обработать файлы нужно после того, как будут вставлены встраиваемые шаблоны.

Нашел пакет [html-cli](https://www.npmjs.com/package/html-cli), который может это сделать независимо от Webpack. Но у него 38 установок в месяц. То есть это означает два варианта: либо никому не нужно приводить к красивому внешнему виду HTML файлы, либо есть другое популярное решение, о котором я не знаю. А ради только одной этой функции Gulp прикручивать не хочется.

Устанавливаем этот плагин:

```console
npm install html-cli --save-dev
```

И в файле `package.json` прописываем еще два скрипта, которые после работы Webpack будут приводить к красивому внешнему виду HTML файлы с установкой табуляции в два пробела.

```json
  "scripts": {
    "build-and-beautify": "del-cli dist && webpack --mode production && html dist/*.html --indent-size 2",
    "beautify": "html dist/*.html --indent-size 2"
  },
```

Обратите внимание на то, что в команду `build-and-beautify` я добавил еще `del-cli dist`, который очищает папку `dist` перед сборкой.

Поэтому для итоговой сборки рекомендую использовать не команду ***npm run build**, а команду **npm run build-and-beautify**.

## Копирование оставшихся файлов

Мы сгенерировали js, css файлы, HTML страницы. Остались файлы изображений, шрифтов и др., которые мы не трогали и сознательно не копировали через `file-loader` или `url-loader`. Поэтому скопируем все оставшиеся папки через плагин `copy-webpack-plugin`:

```console
npm install copy-webpack-plugin --save-dev
```

В файле ```webpack.config.js``` внесем изменения:

```javascript
...
const HtmlWebpackPlugin = require('html-webpack-plugin');
...

module.exports = {
  ...
  plugins: [
  ...
    new CopyWebpackPlugin([{
        from: './src/fonts',
        to: './fonts'
      },
      {
        from: './src/favicon',
        to: './favicon'
      },
      {
        from: './src/img',
        to: './img'
      },
      {
        from: './src/uploads',
        to: './uploads'
      }
    ]),
  ]...
};
```

Всё. Теперь командой **npm run build-and-beautify** собираем проект и в папке `dist` появится собранный статический сайт.

![Builded files](img/dist.png)

## Итоговые файлы

Итоговые файлы смотрите в репозитории [https://github.com/Harrix/static-site-webpack-habr](https://github.com/Harrix/static-site-webpack-habr). Они могут частично отличаться от приведенных в статье, так как проект развивается.